# Come calcolo i tempi Ricorsivi?ðŸ¤”
1. ***Sostituzione***
2. ***Metodo Iterativo o Albero di Ricorsione***

- **Sostituzione**:
$T(n) =
\begin {cases} 
1 && \text n = 1 \\
2Â·T(\dfrac{n}{2})+n && \text n > 1\\
\end {cases}
$ 
>Ipotizzo $O(nÂ·\log n)$ e dimostro per induzione:
>$T(n) = O(nÂ·\log n) â‰¤ cÂ·(nÂ·\log n)$
>$$âˆƒc, n_0 > 0:n â‰¥ n_0 => T(n) â‰¤ cÂ·(nÂ·\log n)$$
>dimostro per induzione:
>Ipotesi $\rightarrow$ $T(m)$ vera per $1â‰¤mâ‰¤n-1$ $\rightarrow$ $T(n)$
>$T(n)=2Â·T(\dfrac{n}{2})+n â‰¤ cÂ·(\dfrac{n}{2}Â·\log \dfrac{n}{2})+n=$
>$= cÂ·nÂ·\log \dfrac{n}{2}+n = cÂ·nÂ·(\log_2 n - \log_2 2)+n =$
>$= cÂ·nÂ·\log_2 n-cÂ·n+n â‰¤ cÂ·nÂ·\log n$ $\rightarrow$ se $câ‰¥1$
>Caso base $\rightarrow$ $T(1) = 1$, $1â‰¤cÂ·\log_2 1$? No, mai $1â‰¤cÂ·0$
>$T(2) = 2T(1)+2 = 2+2 = 4$, $4â‰¤cÂ·2\log_2 2$? $4â‰¤2c$, $câ‰¥2$ 
>$T(3) = 2T(1)+3 = 2+3 = 5$, $5â‰¤cÂ·3\log_2 3$?
>2 -> 4 -> 8 -> 16 -> ...
>3 -> 6 -> ... 
>Ho dimostrato tutto (???)

- **Metodo iterativo**: 
$T(n) =
\begin {cases} 
6 && \text n = 1 \\
8+T(n-1) && \text n > 1\\
\end {cases}
$ 
>$T(n) = 8+T(n-1) =$
>$= 8+(8+T(n-2)) = 2Â·8+T(n-2) =$
>$= 2Â·8+(8+T(n-3)) = 3Â·8+T(n-3) =$
>$= ... =$
>$= kÂ·8+T(n-k)$
$\Rightarrow$ se $k = n-1$ (mi riconduco al caso base, faccio diventare T il caso base):
>$T(n) = (n-1)Â·8+T(1) = (n-1)Â·8+6 = Î¸(n)$

- **Metodo iterativo**:
$T(n) =
\begin {cases} 
1 && \text n = 1 \\
3Â·T(\dfrac{n}{4})+n && \text n > 1\\
\end {cases}
$
>$T(n) = 3Â·T(\cfrac{n}{4})+n =$
>$= 3Â·[3Â·T(\cfrac{n}{4^2})+\cfrac{n}{4}]+n = 3^2Â·T(\cfrac{n}{4^2})+3Â·\cfrac{n}{4}+n =$
>$= 3^2Â·[3Â·T(\cfrac{n}{4^3})+\cfrac{n}{4^2}]+3Â·\cfrac{n}{4}+n = 3^3Â·T(\cfrac{n}{4^3})+3^2Â·\cfrac{n}{4^2}+3Â·\cfrac{n}{4}+n =$
>$=...=$
>$= 3^kÂ·T(\cfrac{n}{4^k})+(\cfrac{3}{4})^{k-1}Â·n+...+(\cfrac{3}{4})^{1}Â·n+(\cfrac{3}{4})^{0}Â·n$
$\Rightarrow$ $4^k = n$ $\Rightarrow$ $k = \log_4 n$ (mi riconduco al caso base, faccio diventare T il caso base):
>$T(n) = 3^{\log_4 n}Â·1+(\cfrac{3}{4})^{{(\log_4 n)}-1}Â·n+...+(\cfrac{3}{4})^{0}Â·n =$
>$= 3^{\log_4 n}+\sum\limits_{i = 0}^{(\log_4 n)-1} ({\dfrac{3}{4})^i} â‰¤ 3^{\log_4 n}+\sum\limits_{i = 0}^{âˆž} ({\dfrac{3}{4})^i}=$
>$= 3^{\log_4 n}+\dfrac{1}{1-\frac{3}{4}} = 3^{\log_4 n}+4n = Î¸(n)$

>[!important]
>$$\sum\limits_{i = 0}^{âˆž} {k^i} = \dfrac{1}{1-k}, k<1$$

- **Metodo albero di ricorsione**:
$T(n) = 2Â·T(\dfrac{n}{2})+n^2$
![[Albero di Ricorsione.png]]
>come si puÃ² vedere, l'albero di ricorsione ha una profonditÃ  di $\log_2 n$ con i seguenti costi per ogni livello:
>- $0^o$ livello: $n^2 = \cfrac{n^2}{2^0}$
>- $1^o$ livello: $2Â·(\cfrac{n}{2})^2 = \cfrac{2n^2}{4} = \cfrac{n^2}{2^1}$
>- $2^o$ livello: $4Â·(\cfrac{n}{4})^2 = \cfrac{4n^2}{16} = \cfrac{n^2}{4} = \cfrac{n^2}{2^2}$
>- $3^o$ livello: $8Â·(\cfrac{n}{8})^2 = \cfrac{8n^2}{64} = \cfrac{n^2}{8} = \cfrac{n^2}{2^3}$
>- ...
>- $k^o$ livello: $2^kÂ·(\cfrac{n}{2^k})^2 = \cfrac{2^kn^2}{2^{2k}} = \cfrac{n^2}{2^k}$
>- ...
>- $\log_2 n^o$ livello: $2^{\log_2 n}Â·(\cfrac{n}{2^{\log_2 n}})^2 = \cfrac{2^{\log_2 n}n^2}{2^{2\log_2 n}} = \cfrac{n^2}{2^{\log_2 n}}$
>sapendo che il $T(n)$ di un algoritmo #ricorsivo Ã¨ dato dalla somma del costo di ogni suo livello:
>- $T(n) = \sum\limits_{i = 0}^{\log_2 n} {\dfrac{n^2}{2^i}} = n^2Â·\sum\limits_{i = 0}^{\log_2 n} {(\dfrac{1}{2})^i} â‰¤ n^2Â·\sum\limits_{i = 0}^{âˆž} {(\dfrac{1}{2})^i} = n^2Â·\dfrac{1}{1-\frac{1}{2}} = 2n^2$ $\Rightarrow$ $Î¸(n^2)$

