*Sia $S = ⟨s_1, s_2, . . . , s_n⟩$ una stringa di lunghezza $n$ definta su un alfabeto $Σ$. Determinare il numero minimo di caratteri da aggiungere ad $S$ per renderla palindroma*

>[!Premise]
>Introduciamo la funzione $f, f : Σ^∗ → N$, così definita: 
>$∀S ∈ Σ^∗ , f(S) =$ numero minimo di caratteri da aggiungere per rendere S palindroma.

*Sia $S = ⟨s_1, s_2, . . . , s_n⟩$ una stringa di lunghezza n definta su un alfabeto $Σ$. Determinare $f(S).$*

---
## Sottoproblemi

>[!Premise]
>Prima di definire le variabili dei sottoproblemi, è necessario capire che casi si possono presentare in base alla struttura di $S$.
>- $S = ϵ$ allora $S$ è palindroma e quindi $f(S) = 0$ 
>- $S = a$, $∀a ∈ Σ$ allora $S$ è palindroma e quindi $f(S) = 0$ 
>- $|S| ≥ 2$ allora possiamo vedere $S$ come $aS^′b$, con: 
>	- $a$ è il primo carattere di S 
>	- $b$ è l’ultimo carattere di S
>	- $S^′$ è la sottostringa di $S$ rimanente dopo aver tolto $a$ e $b$
>
Se siamo in quest ultimo caso quindi, per rendere $S$ palindroma dobbiamo distinguere:
>- $a = b$: allora $S$ è palindroma se lo è anche $S^′$ , quindi $f(S) = f(S^′)$ 
>- $a \neq b$ per rendere $S$ palindroma abbiamo due possibilità: 
>	- aggiungere $a$ alla fine di $S$ e rendere palindroma $S^′b$, quindi $$f(S) = f(S^′ b) + 1$$
>	- aggiungere $b$ all’inizio di $S$ e rendere palindroma $aS^′$, quindi $$f(S) = f(aS^′) + 1$$
>
>Di conseguenza, quando $a \neq b$, per scegliere tra i due casi prenderemo quello di valore minimo. Ovvero, se $a\neq b$ allora $$f(S) = min{f(S^′b), f(aS^′)} + 1$$
>Pertanto, $∀(i, j), 1 ≤ i ≤ j ≤ n$, definiamo: $$S_{i,j} = ⟨s_i , . . . s_j⟩$$la sottostringa della stringa $S$ ottenuta da $S$ considerando tutti i simboli di $S$ dalla posizione $i$ alla posizione $j$.

*Data una stringa $S$, definita su $Σ$ di lunghezza $n$, determinare il minimo numero di caratteri da aggiungere alla sottostringa $S_{i,j}$ per renderla palindroma.*

- Considerato il sottoproblema di dimensione $(i, j)$, la `variabile` ad esso associata è $m_{i,j}$ ed è così definita:
	- $m_{i,j}$ = il minimo numero di caratteri da aggiungere alla sottostringa $S_{i,j}$ per renderla palindroma

**Numero di sottoproblemi**: $n·n$
**Soluzione del problema**: $m_{1, n}$

---
## Sottostruttura ottima

Date $X=⟨x_1, x_2, …, x_{m-1}, x_m⟩$ e $Y=⟨y_1, y_2, …, y_{n-1}, y_n⟩$:

- $x_m = y_n \Rightarrow LCS(X_{m-1}, Y_{n-1}) + ⟨x_m⟩$
- $x_m \neq y_n \Rightarrow max(LCS(X_{m-1}, Y_{n}), LCS(X_{m}, Y_{n-1}))$ 

---
## Equazioni di ricorrenza
#### <u>**Caso base**</u>: $i ≥ j$
- $i = j$: allora $S_{i,j}$ `e composta da un solo carattere e quindi `e palindroma, quindi mi,j = 0
- i > j: allora Si,j `e vuota e quindi `e palindroma, quindi mi,j = 0

#### <u>**Passo ricorsivo**</u>: $i < j$
1. $x_i = y_j$ : 
	se i due elementi considerati sono `identici` allora la **lunghezza** della più lunga sottosequenza comune fra $X_i$ e $Y_j$ è uguale alla **lunghezza** della più lunga sottosequenza comune fra $X_{i−1}$ e $Y_{j−1}$ (ossia il valore di $c_{i−1,j−1}$) `aumentata` di uno:
$$c_{i-1,j-1} + 1 \quad\text{se } x_i = y_j$$

2. $x_i \neq y_j$ : 
	se i due elementi considerati sono `differenti`, allora la **lunghezza** della più lunga sottosequenza comune è data dalla soluzione di uno dei sottoproblemi di **dimensione minore**, dei quali andiamo a considerare quello con `lunghezza maggiore`: 
$$\max{(c_{i,j-1}, c_{i-1,j})} \quad\text{se } x_i \neq y_j$$
- risulta quindi:
$$c_{i, j} = 
\begin {cases} 
c_{i-1,j-1} + 1 & i > 0 \land j > 0 \land x_i = y_j \\
\max{(c_{i,j-1}, c_{i-1,j})} & i > 0 \land j > 0 \land x_i \neq y_j
\end {cases}
$$
---
## Algoritmo ricorsivo

``` Pseudocodice TI:"LCS_ricorsiva" "FOLD"
def LCS_ricorsiva(i, j)
	if i = 0 ⋁ j = 0 then 
		return 0 
	else 
		if x[i] = y[j] then 
			c[i, j] = LCDricorsiva(i-1, j-1) + 1 
			return c[i, j] 
		else 
			c[i-1, j] = LCDricorsiva(i-1, j) 
			c[i,j-1] = LCDricorsiva(i, j-1) 
			return max{c[i-1, j], c[i, j-1]}
```

---
## Algoritmo DP

- uso una **matrice** $c[0...m][0...n]$ per salvare tutti i `sottoproblemi` $c_{i, j}$
- `[facoltativa]` uso una matrice $b[1...m][1...n]$ per salvare le operazioni per il **backtracking**

``` Pseudocodice TI:"LCS" "FOLD"
def LCS(X, Y) 
	m = length[X]
	n = length[Y]
	for i from 0 to m do
		c[i, 0] = 0
	for j from 0 to n do
		c[0, j] = 0
	for i from 1 to n do
		for j from 1 to n do
			if x[i] = y[j] then
				c[i, j] = c[i-1, j-1] + 1
				b[i, j] = "↖"
			else
				if (c[i-1, j] >= c[i, j-1])
					c[i, j] = c[i-1, j]
					b[i, j] = "↑"
				else 
					c[i, j] = c[i, j-1]
					b[i, j] = "←"
	return c and b
```

>[!Note]
>b è una lista di backtracking usata per ricostruire la LCS.

> [!Summary]
> - ***Complessità***: $O(mn)$
> - ***Memoria***: $O(mn)$

![[Pasted image 20231010003502.png]]


---
## Ricostruzione delle operazioni

##### Versione iterativa

``` Pseudocodice TI:"ricostruisci_LCS" "FOLD"
def ricostruisci_LCS(c, m, n)
	i = m
	j = n
	LCS = empty list
	while i > 0 and j > 0 do
		if x[i] = y[j] then
			append x[i] to LCS
			i--
			j--
		 else
			 if c[i, j] = c[i-1, j] then
				 i--
			 else
				 j--
	 return LCS
```

> [!Summary]
> - ***Complessità***: $O(m + n)$
> - ***Memoria***: $O(mn)$


![[Pasted image 20231010005928.png]]

##### Versione ricorsiva

``` Pseudocodice TI:"ricostruisci_LCS" "FOLD"
void ricostruisci_LCS(c, i, j)
	if i > 0 and j > 0 then
		if x[i] = y[j] then
			ricostruisci_LCS(c, i-1, j-1)
			print x[i]
		else
			if c[i, j] = c[i - 1, j] then
				ricostruisci_LCS(c, i-1, j)
			else
				ricostruisci_LCS(c, i, j-1)
```
